\input{preamble}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}
	\section{Applications}%
	\label{sec:applications}
	
	Voir diapo

	\section{Pression (rappel)}%
	\label{sec:pression_rappel_}
	
	Propriétés :
	
	Force pressante :
	\begin{itemize}
		\item Force de compression
		\item Force normale a la surface
		\item Force proportionnelle à l'aire $S$
		\item Force qui ne dépend pas de L’orientation
	\end{itemize}

	Pression :
	\begin{itemize}
		\item La pression est la force pressante par unité de surface :
			$P=\frac{\norme{F}}{S}$ 
		\item La pression ne dépend pas de l'aire, ni de l'orientation
	\end{itemize}

	Si la pression varie d'un point à l'autre, au point $M : P = \frac{\norme{dF}}{S}$

	\section{Température}%
	\label{sec:temperature}
	
	La notion de température découle de la sensation du chaud et du froid.

	Corps + chaud => température + élevée

	La température d’un corps caractérise le degré d’agitation de particules constituant ce corps. 

	\subsection{Échelle de Celsius}%
	\label{sub:echelle_de_celsius}
	
	Celsius a pris comme points de repère 0 pour la glace, et 100 pour la fonte de la
	glace. Il en a déduit une échelle à l'aide de la dilatation du mercure :
	\begin{align*}
		&t = \frac{V-V_0}{V_{100}-V_0} \times 100\\
		\iff& V = V_0 + \underbrace{\frac{V_{100}-V_0}{100}}_{\alpha} \times 
	\end{align*}
	Avec $\alpha$ coefficient de dilatation du mercure.

	Pour tous les gaz parfaits : $\alpha= \SI{1/273,15}{\per\celsius}$

	A température $t=\SI{-273,15}{\celsius}$, on a $V=V_0( 1+\frac{1}{273,15}(-273,15))=0$

	Donc $t=\SI{-273.15}{\celsius}$ minimum absolu

	\subsection{Échelle de Kelvin}%
	\label{sub:echelle_de_kelvin}
	
	$T=t+273,15$ 

	A $\SI{0}{\kelvin}$, toute matière se trouve à l'état d'énergie minimal.

	\section{Notion d’une mole, équations d’état des gaz parfaits}%
	\label{sec:notion_d_une_mole_equations_d_etat_des_gaz_parfaits}
	
	\subsection{Mole, masse molaire}%
	\label{sub:mole_masse_molaire}
	
	Une \textbf{mole} est une quantité de matière qui contient autant de molécules qu'il y a
	d’atomes dans 12g de carbone 12. 
	Une mole, d’un gaz, d’un liquide ou d’un liquide contient $N_A$ (nombre do Avogadro)
	$=\SI{6.02e23}{\per\mol}$

	La \textbf{masse molaire} d’une matière est la masse d’une mole de cette matière. Sa
	valeur se trouve dans le tableau périodique.

	Exemple pour $H_2O$ :
	\begin{align*}
		\mu_{H_2O}= 2\mu_H+ + \mu_O = 2 + 16 = \SI{18}{\gram\per\mol}
	\end{align*}

	Relations entre :
	\begin{itemize}
		\item Nombre de molécules $N$ et nombres de moles $\nu$ :
		\begin{align*}
			N=\nu \times N_A
		\end{align*}

		\item Masse de matière $M$ et nombre de moles :
		\begin{align*}
			M = \nu \times \mu
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{Equation d'état des gaz parfaits}%
	\label{sub:equation_d_etat_des_gaz_parfaits}
	
	L'état d'un gaz est décrit par la température, la pression et le volume. Ce sont les
	variables d'état. On a :
	\begin{align*}
		PV = n RT
	\end{align*}
	Avec $R$ constante des gaz parfaits : $\SI{8,314}{\joule\per\mol\per\kelvin}$

	\section{Unités}%
	\label{sec:unites}

	\begin{tabular}{l|c|r}
	Lettre & Nom & Unité \\
	\toprule
	P & Pression & \si{\pascal} = $\si{\newton\per\meter\squared}$ \\
	V & Volume & $\si{m^{3}}$ \\
	T & Température absolue & $\si{\kelvin}$ \\
	t & Température en Celsius & $\si{\celsius}$ \\
	t & Temps & s \\
	F & Force & N \\
	W & Travail & J = Nm \\
	Q & Chaleur & J = Nm \\
	U & Énergie interne & J = Nm \\
	u & Vitesse quadratique moyenne & $ms^{- 1}$ \\
	N & Nb de molécules/particules & Sans unité \\
	n & $n = \frac{N}{V} \rightarrow$ concentration & $m^{- 3}$ \\
	$\nu$ & Nb de moles & mol \\
	M & Masse de matière & kg \\
	m & Masse d ; une molécules/particule & kg \\
	$\mu$ & Masse molaire & $\si{\kilo\gram\per\mol}$ \\
	$N_A$ & Nombre d'Avogadro & $\si{\per\mol}$ \\
	\end{tabular}


	\section{Énergie}%
	\label{sec:energie}

	L'énergie mécanique est la somme de l'énergie potentielle et de l'énergie cinétique.

	L'énergie cinétique est un travail pour déplacer un corps et l'accélérer jusqu'à une
	vitesse $v$ 

	L'énergie potentielle est le travail des forces d'interaction d'un corps avec les
	corps voisins

	La somme des energies cinétiques et potentielles des particules constituant un corps
	est appelée l'énergie interne du corps : $U$.

	L'énergie interne caractérise les interactions entre particules microscopiques et
	leurs mouvements au sein du corps. Elle ne dépend pas du mouvement global ni de
	l'interaction du corps entier avec les corps voisins.

	L'énergie interne est une fonction croissante de la température.

	\section{Travail et chaleur}

	\subsection{Travail $W$}%
	\label{sub:travail_w_}

	Le travail est une transmissions d'énergie avec mouvement. Exemple : gonflage d'un
	pneu

	SCH1

	Une compression rapide donne lieu à un échauffement, ce qui augmente l'énergie
	interne

	SCH3

	$\delta W = \vec{F} \cdot \vec{dr}$ 

	C'est le travail élémentaire pour un déplacement infinitésimale $\vec{ dr }$ 

	$W = \int \delta W = \int_{1}^{2} \vec{F} \vec{ dr }$ 

	C'est le travail de déplacement le long de la trajectoire 1 - 2

	Cas particulier : travail de compression / détente du gaz

	SCH4

	\begin{align*}
		\delta W_{\text{ext -> gaz}} &= \vec{F}\cdot \vec{dr} \\
		 &= F \cdot dr \text{(car colinéaires)} \\
		 &= P \cdot S \cdot dr \\
		 &= P(V_i - V_f) \\
		 &= -P(V_f-V_i) \\
		 &= -PdV \\
	\end{align*}

	D'où :
	\begin{align*}
		W_{\text{ext->gaz}} &= \int_{1}^{2} \delta W_{\text{ext->gaz}}\\
		&= - \int_{V_1}^{V_2} P(V) dV \\
	\end{align*}
	\subsection{Chaleur $Q$}%
	\label{sub:chaleur_q_}

	La chaleur ( $G$ ) est une transmission d'énergie sans mouvement. Exemple :
	échauffement de l'eau

	SCH2

	Un contact avec un corps chaud donne lieu à un échauffement, ce qui augmente l'énergie
	interne

	Le transfert d'énergie par contact entre deux corps d'énergie de températures différentes
	est appelé le transfert thermique. La grandeur $Q$ qui le caractérise est appelée la
	chaleur.

	Cas particulier : Chaleur de l'échauffement d'un corps

	\highlighty{$Q=M C_m ( T_2-T_1 )$}

	Avec $M $ la masse du corps, $C_m$ la capacité thermique massique du corps

	Exemple : chaleur pour chauffer 1kg d'eau de $T_1=0$ °C à $T_2=100$ °C

	$Q=\SI{1}{kg} \times \SI{4200}{J / kg / K}( 100 - 0 ) = \SI{4.2 e5}{J}$

	\subsection{Unités SI}
	\label{sub:unites_si}

	\begin{align*}
		[W]=[Q]=[U]=[F][r]=Nm=J
	\end{align*}


\end{document} 
